# 实验4：PL/SQL语言打印杨辉三角
        学号:202010414422 姓名:杨嘉良
## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。

## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码。
- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriange，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。
- 运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。
- 写出创建YHTriange的SQL语句。

## 杨辉三角源代码

```sql
set serveroutput on;
declare
type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
i integer;
j integer;
spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
N integer := 9; -- 一共打印9行数字
rowArray t_number := t_number();
begin
    dbms_output.put_line('1'); --先打印第1行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
    dbms_output.put_line(''); --打印换行
    --初始化数组数据
    for i in 1 .. N loop
        rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
    loop
        rowArray(i):=1;    
        j:=i-1;
            --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
            --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
        while j>1 
        loop
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        end loop;
            --打印第i行
        for j in 1 .. i
        loop
            dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
        end loop;
        dbms_output.put_line(''); --打印换行
    end loop;
END;
/
```
![](Triange.png)

## 源代码转为hr用户下的一个存储过程
```sql
CREATE OR REPLACE PROCEDURE hr.YHTriangle(N NUMBER) AS 
    type t_number is varray (100) of integer not null;
    i integer;
    j integer;
    spaces varchar2(30) :='   ';
    rowArray t_number := t_number();
BEGIN
    dbms_output.put_line('1');
    dbms_output.put(rpad(1,N * 3,' '));
    dbms_output.put(rpad(1,N * 3,' '));
    dbms_output.put_line('');
    for i in 1 .. N loop
       rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N loop
       rowArray(i):=1;    
       j:=i-1;
       while j>1 loop
          rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
          j:=j-1;
       end loop;
       for j in 1 .. i loop
          dbms_output.put(rpad(rowArray(j),N * 3,' '));
       end loop;
       dbms_output.put_line('');
    end loop;
END;
/
```
![](set.png)
## 运行存储过程
```sql
set serveroutput on;
begin
YHTriangle(12);
END;
```
![](use.png)

## 实验总结
    在此实验中，通过杨辉三角的示例代码，我学习了如何将一个源代码转化为存储过程，并将其存储在oracle数据库中。这让我学习了对存储过程的基本概念、语法和特点，包括输入参数和返回值等，并对实现过程有了更加深入的理解。
